<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gsz0540a12xuRong">
    <head><lb ed="X" n="0540a12"/>　　　　五日頭陀傳(附定林)</head>
    <p><anchor n="X.77.1524.0540a13"/><lb ed="X" n="0540a13"/>五日頭陀者。為僧僅五而亡。事跡頗異。南海比丘巢
        <lb ed="X" n="0540a14"/>林文公。為之記曰。頭陀姓徐氏。諱性容。某縣人。生而
        <lb ed="X" n="0540a15"/>簡默淳厚。無他行能。每有青山白雲之想。家貧無以
        <lb ed="X" n="0540a16"/>自給。總角依陸司空為童子。見沙門輙致敬。司空獨
        <lb ed="X" n="0540a17"/>異之。人莫識者。今年春幾月。染嘔血病。口氣甞臭。謝
        <lb ed="X" n="0540a18"/>司空。寄跡報本塔院。從諸耆宿修淨業。即孱弱難支。
        <lb ed="X" n="0540a19"/>念佛不輟。或謂病亟何自苦如此。曰。生死事大。無甞
        <lb ed="X" n="0540a20"/>迅速。而病益沉綿。一日願禮僧伽求薙度。被袈裟端
        <lb ed="X" n="0540a21"/>坐。五晝夜水漿不入口。有弟侍左右。問欲何食。曰欲
        <lb ed="X" n="0540a22"/>得果食。弟以果進。噉青梅四。而謝其弟曰。吾今日歸
        <lb ed="X" n="0540a23"/>矣。爾善事二親。若古之某某者。其婦惑於巫言曰。歸
        <lb ed="X" n="0540a24"/>太早耶。尚須三日。曰。去住繇我。繇巫言乎。婦人安有
        <lb ed="X" n="0540b01"/>不祥之言哉。一日緇素。聞頭陀狀。爭先問道。但曰戒
        <lb ed="X" n="0540b02"/>殺專持佛號而已。其口氣所觸。有花草香。言畢入龕。
        <lb ed="X" n="0540b03"/>結金剛印。敷坐而化。其母摩頂至足。遍身皆冷獨頂
        <lb ed="X" n="0540b04"/>熱。兩足底。似水墨雲霞色。司空為眾倡作禮。一眾皆
        <lb ed="X" n="0540b05"/>拜。閉龕至某所。先是霪雨為災。是日。雨甚俄而開霽。
        <lb ed="X" n="0540b06"/>將舉火焚。而龕門忽開。頭陀屹然如故。從火[舀*炎]若鎔
        <lb ed="X" n="0540b07"/>金而盡。遂塔於小瀛洲。是夜。里中人素持齊者。咸夢
        <lb ed="X" n="0540b08"/>頭陀示。以戒殺念佛。如生時語。何其異歟。距生於嘉
        <lb ed="X" n="0540b09"/>靖戊午。死於萬曆丁亥。閱世三十年。為僧僅五日。馮
        <lb ed="X" n="0540b10"/>司成夢禎贊曰。金剛般若有云。以今世人輕賤故。先
        <lb ed="X" n="0540b11"/>世罪業即為消滅。而況聖賢。出沒於生死海中。不可
        <lb ed="X" n="0540b12"/>以跡計而情量。五日非速。萬劫非長。放刀獻珠。無轉
        <lb ed="X" n="0540b13"/>變相爾等眾生。其亟念佛戒殺。勉遵五日頭陀之教。
        <lb ed="X" n="0540b14"/>以相見於極樂之鄉。</p><p>
        <lb ed="X" n="0540b15"/>定林者。當時所謂周安者。是也。自幼不茹葷血。又不
        <lb ed="X" n="0540b16"/>娶。日隨周生。赴講學會場。執巾履之任。供茶設饌。時
        <lb ed="X" n="0540b17"/>時竊聽。或獨立簷端。或拱身柱側。不欹不倚。不退不
        <lb ed="X" n="0540b18"/>倦。周生病。故楊道南。東南名士。終歲讀書破寺中。周
        <lb ed="X" n="0540b19"/>安復以事。周生者。事道南。行止一如周生。時李翰峰。
        <lb ed="X" n="0540b20"/>李如真。焦弱侯諸公。無不歎羨信愛。李卓吾入京。二
        <lb ed="X" n="0540b21"/>李謂之曰。周安知學。子欲學。幸無下視周安也。未幾
        <lb ed="X" n="0540b22"/>道南又死。周安因白弱侯。吾欲為僧。夫吾迄歲山寺。
        <lb ed="X" n="0540b23"/>只多此數莖髮耳。不剃何為。弱侯無以應。遂約卓吾。
        <lb ed="X" n="0540b24"/>管東溟諸公。送周安於雲松禪師處。披剃為弟子。改
        <lb ed="X" n="0540c01"/>法名曰定林。弱侯又於舘側。別為菴院。命卓吾書定
        <lb ed="X" n="0540c02"/>林菴三字。為匾以奉之定林菴。居未久。即舍去牛首。
        <lb ed="X" n="0540c03"/>創大華嚴閣。閣成。又舍去之楚天中山。遂化。塔骨於
        <lb ed="X" n="0540c04"/>山中焉。伯時隱此山。時特置山居一所。度一僧使專
        <lb ed="X" n="0540c05"/>守其塔。弱侯思定林不已。命卓吾作定林菴記。立石
            <lb ed="X" n="0540c06"/>以志不忘云。</p><p>
        <lb ed="X" n="0540c07"/>　明河曰。五日頭陀。與定林。皆以卑賤出家。其一段
        <lb ed="X" n="0540c08"/>　卓然自立之風。自不落皮相。故致司空膜拜。羣公
        <lb ed="X" n="0540c09"/>　傾倒。道之所在。貴賤可忘耳。今有出家。反恃族姓。
        <lb ed="X" n="0540c10"/>　且昂然視同輩。頭陀定林見之。不呼奴子幸矣。尚
        <lb ed="X" n="0540c11"/>　敢望人尊敬哉。<ptr target="fn1"/>罪云拜優波。地為之震動者。我山
        <lb ed="X" n="0540c12"/>　摧慢山倒耳。法門下衰。人不尊道。至此。不無三歎。</p>
</div>
